# é‡å­åŠ›å­¦
>æ™®ç‰©çš„æœ€åä¸€èˆï¼ŒåŠ æ²¹ï¼ğŸ’ª

## The nature of light(å…‰çš„æœ¬è´¨)

!!!definition "é»‘ä½“è¾å°„"
    
    é»‘ä½“è¾å°„æ˜¯æŒ‡ä¸€ç§ç†æƒ³åŒ–çš„ç‰©ä½“ï¼ˆç§°ä¸ºé»‘ä½“ï¼‰åœ¨çƒ­å¹³è¡¡çŠ¶æ€ä¸‹å‘å‡ºçš„ç”µç£è¾å°„ã€‚é»‘ä½“èƒ½å¤Ÿå¸æ”¶æ‰€æœ‰å…¥å°„çš„ç”µç£è¾å°„ï¼Œè€Œä¸åå°„æˆ–é€å°„ä»»ä½•è¾å°„

    **æ™®æœ—å…‹è¾å°„å®šå¾‹**

    \[
         R(\lambda, T) = \frac{2\pi hc^2}{\lambda^5} \frac{1}{e^{\frac{hc}{\lambda kT}} - 1} 
    \]

    \( h = 6.63 \times 10^{-34} \, \text{J} \cdot \text{s} \)

    å¸¸è§çš„çš„è¡¨è¾¾æœ‰æ™®æœ—å…‹å¸¸æ•°$h$ å’Œ çº¦åŒ–æ™®æœ—å…‹å¸¸æ•°$\hbar = \frac{h}{2\pi}$


### å…‰å­çš„æ€§è´¨

å…‰å…·æœ‰æ³¢ç²’äºŒè±¡æ€§ï¼Œå…‰å­å…·æœ‰èƒ½é‡å’ŒåŠ¨é‡ã€‚

- æ³¢ï¼š $\bold{E}=E_m \cos(kx-\omega t)$,æˆ–è€…$\bold{E}=E_e e^{i(kx-\omega t)}$
    - $k$ æ³¢æ•°ï¼Œ$k = \frac{2\pi}{\lambda}$
    - $\omega$ è§’é¢‘ç‡ï¼Œ$\omega = \frac{2\pi}{T}$
    - $T$ å‘¨æœŸï¼Œ$T = \frac{1}{f}$
    - $f$ é¢‘ç‡ï¼Œ$f = \frac{\omega}{2\pi}$


- ç²’å­ï¼š $E=h\nu=h\dfrac{\omega}{2\pi}=\hbar\omega$,åŒæ—¶èƒ½é‡å’ŒåŠ¨é‡æ»¡è¶³å…³ç³»$E=mc^2=pc$
    
    - åŠ¨é‡$p=\dfrac{E}{c}=\dfrac{h\nu}{c}=\dfrac{h \nu}{\nu \lambda}=\dfrac{h}{\lambda}=\dfrac{h}{\frac{2\pi}{k}}=\dfrac{h}{2\pi}k=\hbar k$
    

!!!quote "å…‰ç”µæ•ˆåº”"

    å…‰ç”µæ•ˆåº”æ˜¯æŒ‡å½“å…‰ç…§å°„åˆ°æŸç§ææ–™ï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯é‡‘å±ï¼‰è¡¨é¢æ—¶ï¼Œä¼šå¯¼è‡´ææ–™è¡¨é¢é‡Šæ”¾å‡ºç”µå­çš„ç°è±¡ã€‚è¿™ä¸€æ•ˆåº”æ˜¯ç”±çˆ±å› æ–¯å¦åœ¨1905å¹´è§£é‡Šçš„ï¼Œä»–æå‡ºå…‰å­å…·æœ‰ç²’å­æ€§è´¨ï¼Œå¹¶ä¸”æ¯ä¸ªå…‰å­çš„èƒ½é‡ä¸å…¶é¢‘ç‡æˆæ­£æ¯”ã€‚å…‰ç”µæ•ˆåº”çš„å…³é”®ç‰¹å¾åŒ…æ‹¬ï¼š

    1. **é˜ˆå€¼é¢‘ç‡**ï¼šåªæœ‰å½“å…¥å°„å…‰çš„é¢‘ç‡é«˜äºæŸä¸ªç‰¹å®šå€¼ï¼ˆé˜ˆå€¼é¢‘ç‡ï¼‰æ—¶ï¼Œæ‰ä¼šå‘ç”Ÿå…‰ç”µæ•ˆåº”ã€‚è¿™æ˜¯å› ä¸ºå…‰å­çš„èƒ½é‡å¿…é¡»å¤§äºææ–™ä¸­ç”µå­çš„é€¸å‡ºåŠŸï¼ˆå³å°†ç”µå­ä»ææ–™ä¸­é‡Šæ”¾æ‰€éœ€çš„æœ€å°èƒ½é‡ï¼‰ã€‚

    2. **å…‰å­èƒ½é‡ä¸ç”µå­åŠ¨èƒ½**ï¼šå…¥å°„å…‰å­çš„èƒ½é‡ä¸€éƒ¨åˆ†ç”¨äºå…‹æœææ–™çš„é€¸å‡ºåŠŸï¼Œå‰©ä½™çš„èƒ½é‡è½¬åŒ–ä¸ºç”µå­çš„åŠ¨èƒ½ã€‚å…¬å¼ä¸ºï¼š
       \[
       E_{\text{å…‰å­}} = h\nu = W + \frac{1}{2}mv^2
       \]
       å…¶ä¸­ï¼Œ\( h \) æ˜¯æ™®æœ—å…‹å¸¸æ•°ï¼Œ\( \nu \) æ˜¯å…‰çš„é¢‘ç‡ï¼Œ\( W \) æ˜¯é€¸å‡ºåŠŸï¼Œ\( m \) æ˜¯ç”µå­çš„è´¨é‡ï¼Œ\( v \) æ˜¯ç”µå­çš„é€Ÿåº¦ã€‚

    3. **å…‰å¼ºåº¦ä¸ç”µå­æ•°é‡**ï¼šå¢åŠ å…¥å°„å…‰çš„å¼ºåº¦ï¼ˆå³å…‰å­æ•°é‡ï¼‰ä¼šå¢åŠ é‡Šæ”¾çš„ç”µå­æ•°é‡ï¼Œä½†ä¸ä¼šå½±å“ç”µå­çš„æœ€å¤§åŠ¨èƒ½ã€‚

    å…‰ç”µæ•ˆåº”çš„å‘ç°å’Œè§£é‡Šä¸ºé‡å­åŠ›å­¦çš„å‘å±•å¥ å®šäº†åŸºç¡€ï¼Œå¹¶ä¸”ä¸ºå…‰çš„ç²’å­æ€§æä¾›äº†é‡è¦çš„è¯æ®ã€‚


## Matter Wave(ç‰©è´¨æ³¢)
> ğŸ…:ç¥äººå¾·å¸ƒç½—æ„

ç‰©è´¨æ³¢æ˜¯å¾·å¸ƒç½—æ„åœ¨1924å¹´æå‡ºçš„ä¸€ä¸ªæ¦‚å¿µï¼Œä»–è®¤ä¸ºä»»ä½•ç‰©è´¨éƒ½å…·æœ‰æ³¢åŠ¨æ€§ï¼Œä½†æ˜¯åœ¨æå‡ºè¿™ä¸€æ¦‚å¿µä¹‹å‰ï¼Œä»–å¹¶æ²¡æœ‰ç³»ç»Ÿçš„å­¦è¿‡ç‰©ç†ï¼›


å¯¹äºå®è§‚ä¸–ç•Œé€Ÿåº¦ä¸º$v$,è´¨é‡ä¸º$m$çš„ç²’å­

- åŠ¨é‡$p=mv$
- åŠ¨èƒ½$E_k=\frac{1}{2}mv^2$

å…¶æ³¢æ€§è´¨ä¸º

- $E = h\nu=\hbar\omega$
- $p = h/\lambda=\hbar k$

å…¶æ³¢é•¿ä¸º

- $\lambda = \dfrac{h}{p}=\dfrac{h}{mv}=\dfrac{h}{\sqrt{2mE_k}}$

å…¶æ»¡è¶³è¿™æ ·ä¸€ä¸ªæ³¢å‡½æ•°

\[
\Psi=\psi(x,t)=Ae^{i(kx-\omega t)}=Ae^{\frac{i}{\hbar}(px-Et)}
\]

### æ³¢å‡½æ•°çš„ç‰©ç†è§£é‡Š
ç‰©è´¨æ³¢æ˜¯ä¸€ç§æ¦‚ç‡æ³¢

The product $\Psi^*\Psi$ gives the probability that the particle in question will be found between positions $x$ and $x+dx$. 

å³

æ³¢å‡½æ•°çš„å¹³æ–¹æ¨¡ $\Psi^*\Psi$ è¡¨ç¤ºç²’å­åœ¨ä½ç½® $x$ åˆ° $x+dx$ ä¹‹é—´è¢«æ‰¾åˆ°çš„æ¦‚ç‡ã€‚
å…¬å¼ä¸ºï¼š

\[
\text{Probability} = \Psi^*\Psi \, dx
\]

å…¶ä¸­ï¼Œ$\Psi^*$ æ˜¯æ³¢å‡½æ•°çš„å¤å…±è½­ï¼Œ$dx$ æ˜¯ä½ç½®çš„å¾®å°å˜åŒ–é‡ã€‚


å°†å‡ ç‡å¯†åº¦å®šä¹‰ä¸º

\[
P(x) = \Psi^*\Psi
\]

è‹¥è¦æ±‚ç²’å­åœ¨$x_1$åˆ°$x_2$ä¹‹é—´è¢«æ‰¾åˆ°çš„æ¦‚ç‡ï¼Œåˆ™

\[
P(x_1,x_2) = \int_{x_1}^{x_2} P(x) \, dx
\]

åŒæ—¶å…¶æ»¡è¶³å½’ä¸€åŒ–

\[
\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^*\Psi \, dx = 1
\]

å¯¹äºè‡ªç”±ç²’å­è€Œè¨€

\[
P(x) = \left[ \psi_0 e^{i(kx - \omega t)} \right] \left[ \psi_0^* e^{-i(kx - \omega t)} \right] = |\psi_0|^2
\]

æ˜¯ä¸€ä¸ªå¾ˆå°çš„å¸¸é‡

### ç®—ç¬¦å®šä¹‰

#### æœŸæœ›ç®—ç¬¦

ä¸€ä¸ªç²’å­çš„æœŸæœ›ä½ç½®

\[
\bar{x} = \frac{\int_{-\infty}^{+\infty} x \Psi^* \Psi \, dx}{\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \Psi \, dx} = \frac{\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* x \Psi \, dx}{\int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \Psi \, dx} = \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* x \Psi \, dx = \langle \psi | x | \psi \rangle = \langle |x|\rangle,
\]

ä¸¤ä¸ªè§’ä»£è¡¨è¢«$\Psi^*$ å’Œ $\Psi$ å¤¹ä½åšç§¯åˆ†

å¦‚æœæ±‚å…¶å®ƒé‡ä¾‹å¦‚åŠ¿èƒ½çš„æœŸæœ›å€¼ä¹Ÿæ˜¯ç±»ä¼¼çš„,ä¾‹å¦‚$\langle \psi |U(x)|\psi \rangle$


#### åŠ¨é‡ç®—ç¬¦(momentum operator)

å¯¹äº$\Psi = \psi_0 e^{i(kx-\omega t)}$

å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼æ•°

\[
\frac{\partial \Psi}{\partial x} = ik\psi_0 e^{i(kx-\omega t)}
\]

\[
-i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial x} = (-i\hbar) ik \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} = \hbar k \psi_0 e^{i(kx-\omega t)}
\]

è€Œ$\hbar k$ å°±æ˜¯åŠ¨é‡$p$

æ‰€ä»¥

\[
-i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial x} = p \Psi
\]


{== åŠ¨é‡ç®—ç¬¦ä¸º $ p= -i\hbar \frac{\partial}{\partial x}$==}

ç”¨åŠ¨é‡ç®—ç¬¦æ±‚åŠ¨é‡

\[
\begin{align*}
\therefore \bar{p} &= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \left( -i\hbar \frac{\partial}{\partial x} \right) \Psi \, dx \\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \left( -i\hbar \frac{\partial}{\partial x} \right) \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* (-i\hbar) ik \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \hbar k \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \hbar k \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \Psi \, dx \\
&= \hbar k
\end{align*}
\]


#### èƒ½é‡ç®—ç¬¦(Energy operator)

\[
\frac{\partial \Psi}{\partial t} = -i\omega \psi_0 e^{i(kx-\omega t)}
\]

\[
i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial t} = (i\hbar)(-i\omega)\psi_0 e^{i(kx-\omega t)} = \hbar \omega \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} = E\Psi
\]

{== èƒ½é‡ç®—ç¬¦ä¸º $E = i\hbar \frac{\partial}{\partial t}$ ==}

ç”¨èƒ½é‡ç®—ç¬¦æ±‚èƒ½é‡

\[
\begin{align*}
\therefore \bar{E} &= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \left( i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \right) \Psi \, dx \\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \left( i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \right) \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* (i\hbar)(-i\omega) \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \hbar \omega \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \psi_0 e^{i(kx-\omega t)} \, dx \\
&= \hbar \omega \int_{-\infty}^{+\infty} \Psi^* \Psi \, dx \\
&= \hbar \omega
\end{align*}
\]

### è–›å®šè°”æ–¹ç¨‹

å¯¹äºä¸€ä¸ªç²’å­çš„æ€»èƒ½é‡ï¼Œæœ‰åŠ¿èƒ½å’ŒåŠ¨èƒ½

\[
E = U + \frac{p^2}{2m}
\]

ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥æ³¢å‡½æ•°$\Psi$

\[
E\Psi = U\Psi + \frac{p^2}{2m}\Psi
\]


å°†$E$ å’Œ $p$ ç”¨ç®—ç¬¦è¡¨ç¤º

\[
E\Psi = \frac{p^2}{2m} \Psi + U\Psi
\]

\[
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi = \frac{1}{2m} (-i\hbar \frac{\partial}{\partial x})(-i\hbar \frac{\partial}{\partial x}) \Psi + U\Psi
\]

\[
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \Psi + U\Psi
\]

ç§°å…¶ä¸ºä¸€ç»´å«æ—¶è–›å®šè°”æ–¹ç¨‹

ç®€å†™ä¸º

\[
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi = \hat{H} \Psi
\]

å…¶ä¸­$\hat{H}$ ä¸ºå“ˆå¯†é¡¿ç®—ç¬¦,ä¹Ÿæ˜¯èƒ½é‡ç®—ç¬¦

- ä¸€ç»´ $\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} + U(x,t)$
- ä¸‰ç»´ $\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + U(x,y,z,t)$

#### å®šæ€è–›å®šè°”æ–¹ç¨‹

å¦‚æœè¯´åŠ¿èƒ½$U$ ä¸éšæ—¶é—´å˜åŒ–ï¼Œåˆ™æ³¢å‡½æ•°å¯ä»¥å†™æˆ

\[
\Psi(x,t) = \psi(x) e^{-i\omega t} = \psi  e^{-i\omega t}
\]

\[
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} \Psi + U\Psi
\]

\[
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} (\psi e^{-i\omega t}) = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} (\psi e^{-i\omega t}) + U\psi e^{-i\omega t}
\]

\[
(-i\omega) i\hbar \psi e^{-i\omega t} = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{dx^2} e^{-i\omega t} + U\psi e^{-i\omega t}
\]

å«$t$çš„é¡¹æ¶ˆå»ï¼Œå¾—åˆ°

\[
\hbar \omega \psi = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{dx^2} + U\psi
\]

å†è¿ç”¨$E = \hbar \omega$ 

\[
E\psi(x) = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi(x)}{dx^2} + U\psi(x)
\]

ç§°å…¶ä¸ºä¸€ç»´å®šæ€è–›å®šè°”æ–¹ç¨‹

å¯ä»¥åŒ–ä¸º

\[
    \frac{d^2 \psi(x)}{dx^2} + \frac{2m}{\hbar^2}(E - U)\psi(x) = 0
\]






!!!info "å…¶å®ƒå®šä¹‰"
    è™å“¥åªæäº†ä¸€ä¸‹ï¼Œé‚£æˆ‘ä¹Ÿåªè®°ä¸€ä¸‹

    - åŠ¿å’éš§é“ï¼ˆbarrier tunnelingï¼‰

    åŠ¿å’éš§é“æ˜¯æŒ‡åœ¨é‡å­åŠ›å­¦ä¸­ï¼Œç²’å­èƒ½å¤Ÿç©¿è¿‡åŠ¿å’ï¼ˆåŠ¿èƒ½ï¼‰çš„é‡å­æ•ˆåº”ã€‚åŠ¿å’éš§é“æ•ˆåº”æ˜¯é‡å­åŠ›å­¦ä¸­çš„ä¸€ä¸ªåŸºæœ¬ç°è±¡ï¼Œå®ƒæè¿°äº†ç²’å­åœ¨åŠ¿å’ï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯åŠ¿èƒ½ï¼‰çš„é˜»æŒ¡ä¸‹ä»ç„¶èƒ½å¤Ÿç©¿é€çš„ç°è±¡ã€‚

    - æµ‹ä¸å‡†åŸç†ï¼ˆUncertainty principleï¼‰

    æµ‹ä¸å‡†åŸç†æ˜¯æŒ‡åœ¨é‡å­åŠ›å­¦ä¸­ï¼Œç²’å­çš„ä½ç½®å’ŒåŠ¨é‡ä¸èƒ½åŒæ—¶è¢«ç²¾ç¡®æµ‹é‡ã€‚è¿™æ„å‘³ç€ï¼Œå¦‚æœæˆ‘ä»¬è¯•å›¾ç²¾ç¡®æµ‹é‡ç²’å­çš„ä½ç½®ï¼Œé‚£ä¹ˆå®ƒçš„åŠ¨é‡å°±ä¼šå˜å¾—ä¸ç¡®å®šï¼Œåä¹‹äº¦ç„¶ã€‚

    \[
        \Delta x \Delta p \geq \frac{\hbar}{2}
    \]

    åŒæ ·èƒ½é‡å’Œæ—¶é—´ä¹Ÿæœ‰è¿™æ ·çš„å…³ç³»

    \[
        \Delta E \Delta t \geq \frac{\hbar}{2}
    \]



